### 追捕教宗亚历山大三世（8）

#### The Würzburg Assembly of 1165 1165年的维尔茨堡会议

自1162年3月米兰投降以来，巴巴罗萨遭受了一些列的挫折：他在索恩河上的外交失败；维罗内联盟的组建；诸侯们对于他针对意大利或教宗的政策缺乏热情；拜占庭、威尼斯、伦巴第、西西里和教宗之间结成了松散的反霍亨斯陶芬联盟。据索尔兹伯里的约翰记载，“德意志暴君的名声”曾“威震世界”，但他派出的使节“比起结盟更希望别人投降”，他还讽刺道，“自从其人来到圣·让-德-洛斯内，试图说服法国国王放弃支持教宗亚历山大三世开始，他就一直在遭受失败……”巴巴罗萨可能设想过与亨利二世或是路易七世中的一人结盟，以此夺回主动权来向教宗亚历山大三世施压。

此时亨利二世则陷入了与托马斯·贝克特的激烈冲突中，后者于1164年11月2日逃往法国。目前我们还不清楚究竟是哪位君主率先提议，但一位英格兰特使很可能于11月中旬出现在了巴巴罗萨位于班贝格的宫廷，而雷纳德在1164年底或1165年初发起了关于联姻的谈判。无论如何，雷纳德与狮子亨利于1165年4月在鲁昂（Rouen）与亨利二世会面。他们安排英国国王的女儿，9岁的玛蒂尔达和3岁的埃莉诺分别与狮子亨利（当时约30岁）还有巴巴罗萨的尚在襁褓中的继承人腓特烈五世订婚。【我草这还是人啊】然而腓特烈五世在几年后便夭折了，所以只有第一场婚约是真正履行了的。雷纳德在国王的资助下横渡英吉利海峡，除了王室的大法官以外，英格兰宫廷里的其他人都很欢迎他。牛津的约翰（John of Oxford）与伊尔切斯特的理查（Richard of Ilchester）这两位教士陪同雷纳德返回德意志。

长期以来，现代学者都认为这场联姻是亨利二世在警告亚历山大三世还有路易不要支持托马斯·贝克特，否则他就要追随巴巴罗萨去承认帕斯卡尔三世了，也是巴巴罗萨在试图给路易施压，要求其不要为教宗提供政治庇护，也不要支持勃艮第和普罗旺斯地区的亚历山大支持者。然而，无论是英国编年史家，甚至是贝克特和他的追随者们，都没有将这场联姻与教会分裂联系起来；巴巴罗萨在其对维尔茨堡会议的描述中也没有提到相关约定，他仅仅是在那里发誓永远不承认亚历山大三世的合法地位饿，而亨利的使节也参加了这次会议。事实上，鲁昂大主教罗特鲁（Archbishop Rotrou of Rouen）向枢机主教比萨的亨利（Cardinal Henry of Pisa）解释道，尽管巴巴罗萨派出的使节在鲁昂进行了为期三天的谈判，试图争取亨利二世支持对立教宗，但婚约中并没有针对亚历山大三世的条款，大主教和国王的母亲曾敦促国王立即澄清这种谣言。

耐人寻味的是，雷纳德在英格兰逗留期间曾致信路易表示，巴巴罗萨曾指示他去拜访法国国王和亨利，讨论教会现状以及对东方受困基督徒的援助问题。雷纳德表示，因为他花了太长时间与英国国王谈判，不得不立即返回德意志，所以为无法前去谒见路易而感到抱歉；但雷纳德向他保证，在维尔茨堡的宫廷会议结束后，巴巴罗萨很可能会再次派遣雷纳德或者其他更加合适的特使来继续讨论一些问题。同时，他希望路易看在与巴巴罗萨的亲属关系上，不要援助“煽动教会分裂的异端罗兰，罗马帝国的公敌”。雷纳德关于援助东方基督徒的讨论很可能只是一个发起会谈的借口，但可以想象，尽管对枢机主教罗兰（亚历山大三世）有贬低之词，但十字军东征的号召还是可以为巴巴罗萨与亚历山大和解提供一个挽回面子的幌子，即打着捍卫基督教世界的名义。

有一个证据指向，巴巴罗萨可能一直在考虑发起新一轮的十字军。1165年4月，当雷纳德与亨利二世会面时，马格德堡大主教维希曼（Archbishop Wichmann of Magdeburg）在贡比涅（Compiègne）会见了枢机主教波尔图的伯纳德（Cardinal Bernard of Porto）。他们讨论的话题不详，但维希曼在5月才勉强赶上参加维尔茨堡会议——他1164年从圣地朝圣归来的途中曾被萨拉森人俘虏，直到1165年2月才见到巴巴罗萨。发起新一轮十字军东征的提议是否有可能作为解决教会分裂的一种措施？无论巴巴罗萨和他的顾问们在4月的外交攻势中是如何打算的，维尔茨堡会议也不可能让他去承认亚历山大三世的合法性而不损失巨大的声望。

在撰写巴巴罗萨相关专著时经常出现这样的情况，即带有偏向性或是自相矛盾的消息来源使得我们无法完整地复盘1165年5月23日诸侯们在维尔茨堡庆祝圣灵节时所发生的事情。巴巴罗萨于6月1日的一份通告中宣布了法院的决定，这份通告很可能是雷纳德起草的，现存的通告有好几个副本，其中一个副本被寄给了曾经做过路易七世特使的特鲁瓦伯爵亨利（Count Henry of Troyes）。与其他此类“公开”声明一样，它将大会的决定描述为与会众人一致通过的产物。而另一个重要的资料来源则是一个匿名的所谓“一位朋友致教宗亚历山大三世的信“，该信件有一个较短的版本，可能是源自与会者的总结，还有一个经过修改的较长版本，可能还包含了这份通告的详细内容。作者很可能是雷纳德在德意志地区的政敌，比如美因茨的康拉德，他指责雷纳德在巴巴罗萨已经试探性地想要与亚历山大三世和解之后，又蓄意煽动皇帝继续延长了教会分裂的时间。

根据这封信件描述，诸侯们在圣灵节前的星期六聚集在维尔茨堡，讨论巴巴罗萨与亚历山大三世之间媾和的问题，他们在星期一恢复了会谈。而当他雷纳德携两位英国使节加入，改变了会谈的基调。雷纳德向巴巴罗萨指出，他早先召开的会议并没能废黜亚历山大三世的地位，德意志主教团中位高权重的一批人都拥护他，他还特别点了美因茨大主教和萨尔茨堡大主教的名字。然而，如果巴巴罗萨听从雷纳德的建议的话，那么帕斯卡尔三世很快便会取得优势，因为亨利二世的领地内有50多个大主教和主教都准备支持帕斯卡尔，国王的使节们也证明了这一点。（但值得注意的是，金雀花家族治下位于英格兰和法国的50位主教中，不可能有接近50位主教会做出这种事情，因为英格兰和法国的教会人士都是坚定的亚历山大党）。雷纳德告知巴巴罗萨，如果他放弃与亚历山大及其继承人和解，亨利和他的主教们就将承认帕斯卡尔的合法地位；在信的较长版本中，雷纳德随后向大会提供了通告中所记载的维尔茨堡誓言的实质性内容。雷纳德还建议，诸侯们回国后应该强迫其领地内的神职人员和自己的封臣们宣誓。他建议，对于不遵守誓言的人应该除以没收财产、封地和爵位，并驱逐出境。其他拒绝宣誓的人也都要受到相应的惩罚。

马格德堡的维希曼和他的其他主教同僚们反对道，既然未来不可预知，那么上帝的旨意也是未知的，他们不想将自己的前途不可更改地束缚在帕斯卡尔三世的神色，而且维希曼个人更愿意将决定权交给皇帝，而并非这样宣誓。他们勉强同意只要雷纳德愿意以大主教的身份被祝圣并带头发誓，他们就愿意这么做。然而雷纳德再次拒绝了。于是巴巴罗萨大发雷霆，指责雷纳德在没有得到自己的书面授权之前就安排吉多成为教宗帕斯卡尔三世。他宣称雷纳德是“叛徒和骗子”，他应该听从美因茨的康拉德“有益的劝告，在上帝将他从先前的危机中解救出来后，不再去支持另一个对立教宗。巴巴罗萨坚持让雷纳德搬石砸脚，按照诸侯们的要求行事，大概是因为如果他继续拒绝安排雷纳德被祝圣的仪式，有可能会彻底疏远主教们。雷纳德最终在离开维尔茨堡之前正式在1165年10月2日在科隆大教堂被祝圣，皇帝和皇后都在场见证。​​​​
